\section{Manual para Redação de Aspectos em Fate RPG}
\noindent{}Lu \emph{Cicerone} Cavalheiro
\label{sec:01}
\subsection{Resumo}
\label{subsec:01-01}
\emph{Aspectos} são, indubitavelmente, a mecânica central do Fate RPG, desenvolvido e editado pela Evil Hat Productions, LLC. Eles conferem ao sistema uma flexibilidade e um potencial narrativos sem fácil comparação com outros sistemas comerciais atualmente no mercado, pois traduzem elementos-chave da narrativa em descrições definidas, juízos analíticos capazes de conter grandes quantidades de informações nas definições dos termos usados e em sua estrutura lógica.Ao abdicar de traduzir esses elementos-chave para formatos numéricos, Fate RPG consegue transladar para a narrativa um número praticamente ilimitado de situações sem a necessidade de sistemas matemáticos complexos, confiando à própria narrativa, por meio dos \emph{Aspectos}, essa função.

A proposta deste \emph{Manual para Redação de Aspectos em Fate RPG} é apresentar conceitos e ferramentas básicas e avançadas para a redação de \emph{Aspectos}. Para tanto, apelar-se-á tanto para as regras próprias do jogo, bem como para o conceito de \emph{descrição definida}, desenvolvido por Bertrand Russell em seu seminal artigo, \emph{Sobre a Denotação}, de 1905.

\subsection{Definição de Aspecto}
\label{subsec:01-02}
De acordo com o texto do Fate Básico RPG, conforme tradução de Fábio Silva publicada em 2015 pela Solar Jogos \& Entretenimento, ``um \emph{Aspecto} é uma frase que descreve algo único ou notável sobre alguma coisa''. A primeira coisa a se destacar a partir dessa definição é que não apenas personagens possuem \emph{Aspectos}, mas qualquer coisa no jogo os possui. De elementos do cenário à própria narrativa, toda e qualquer coisa no jogo que possua algo único ou notável sobre si terá um \emph{Aspecto} associado a esse algo único ou notável. O segundo ponto notável dessa definição é que \emph{único} não deve ser entendido como sinônimo de \emph{exclusivo}, mas como \emph{especial} -- entretanto, a razão para esta diferenciação só se tornará evidente mais adiante.

Outra forma, igualmente aceita, para se frasear a definição apresentada no texto é ``\emph{Aspectos} são verdades narrativas''. Tal definição é enganosamente simples, como toda boa definição deve ser. Analiticamente, ela significa que um \emph{Aspecto} diz que existe um algo, que esse algo existe na narrativa, e que esse algo é verdadeiro na narrativa. Aqui, talvez, convenha definir o que se entende por \emph{verdadeiro}. Fugindo tanto da definição formal quanto da definição ético-moral de verdade, podemos assumir que uma afirmação é verdadeira quando ela descreve os fatos como eles são -- ou, para usar um fraseado mais rebuscado e originalmente atribuído a Protágoras, na Grécia antiga, uma afirmação é verdadeira quando ela diz da coisa o que ela é enquanto ela é, ou quando ela diz da coisa o que ela não é enquanto ela não é. Independente do nível de floreio adotado, é mister reforçar um ponto crucial: fatos não podem ser verdadeiros, são as afirmações que o podem.

Portanto, ao dizer algo verdadeiro e descrever algo único ou notável sobre uma coisa dentro da narrativa, um \emph{Aspecto} faz muito mais do que ser uma simples frase. Ele afirma algo sobre alguma coisa, e essa afirmação é verdadeira. Apelando para um exemplo simples, o \emph{Aspecto} \textbf{O céu é verde} diz que existe uma coisa chamada \emph{céu}, existe uma propriedade definida como \emph{ser verde}, que a coisa chamada \emph{céu} tem a propriedade \emph{ser verde}, e que a afirmação \emph{O céu é verde} é verdadeira. Essa característica de portador de verdade de um \emph{Aspecto} é importante: não importa o quanto nossos olhos digam que no mundo real o céu é azul, na narrativa na qual o dito \emph{Aspecto} se insere, é verdadeiro dizer que o céu é verde.

Daí se infere uma outra propriedade importante dos \emph{Aspectos}. Ao definir e descrever fatos, um \emph{Aspecto} pode manipular o significado das palavras usadas, desde que, a partir do momento em que o \emph{Aspecto} se firme como verdade narrativa, as palavras passem a ter esse novo significado. Retornando ao exemplo \textbf{O céu é verde}, se porventura uma pessoa definir que a propriedade \emph{ser verde} aponte, na verdade, para a cor magenta, o \emph{Aspecto} continua sendo uma verdade narrativa, mas a partir desse momento a propriedade \emph{ser verde} passa a se referir à cor magenta.

\subsection{Redação de um Aspecto: noções básicas}
\label{subsec:01-03}
Uma vez que a definição de \emph{Aspecto} foi suficientemente explorada, a sequência natural é discutir como se dá a redação de um. Retornando ao texto do Fate Básico RPG, ``os melhores \emph{Aspectos} têm \emph{sentido duplo, dizendo mais de uma coisa em uma frase simples}''. Certamente a palavra \emph{simples} é usada aí em seu sentido vulgar, como antônimo de \emph{difícil}, e não em seu sentido técnico, de não possuir partes constituintes, mas não obstante é uma definição bem precisa de como se redigir um bom \emph{Aspecto}.

Em nome da clareza, convém decompor a definição apresentada pelo texto do Fate Básico RPG em seus elementos mais simples e os analisar individualmente.

\subsubsection{Sentido duplo}
\label{subsubsec:01-03-01}
No uso vulgar da expressão, \emph{sentido duplo} costuma denotar uma expressão cujo significado secundário possui conotação sexual. Entretanto, faz-se necessário fugir do vulgo aqui e apreender a expressão por ela mesma, a saber, denotar uma expressão que possui dois significados ou sentidos possíveis.

Um \emph{Aspecto} possuir dois sentidos possíveis em Fate RPG torna-se importante à luz de duas mecânicas do sistema: \emph{invocação} e \emph{forçada} de \emph{Aspectos}. Resumidamente, posto que não é o escopo do presente \emph{Manual} discutir essas regras, uma \emph{invocação} permite usar um \emph{Aspecto} narrativamente relevante para a ação pretendida a fim de obter um benefício em troca do gasto de um ponto de destino, enquanto \emph{forçar} um \emph{Aspecto} faz com que um \emph{Aspecto} narrativamente relevante introduza complicações para o personagem em troca do recebimento de um ponto de destino.

Parece trivial que, ao se redigir um \emph{Aspecto}, se pense em como ele poderá ser \emph{invocado}. Em Fate RPG, devido aos baixos valores numéricos que o sistema usa, qualquer bônus de +2 ou possibilidade de rolar novamente os dados em caso de um resultado insatisfatório será bem-vindo. Como sugestão, o próprio texto do sistema sugere que a redação de um \emph{Aspecto} deve conter pelo menos duas maneiras fáceis de o \emph{invocar}, para garantir tanto que o personagem tenha acesso aos bônus conferidos pela mecânica, quanto para prevenir que ele tenha um \emph{Aspecto} pouco usado em sua planilha.

Porém, do mesmo modo, é possível pensar que muitos jogadores sejam reticentes a redigir os \emph{Aspectos} de um personagem de modo a facilitar suas \emph{forçadas}. Afinal de contas, \emph{forçar} um \emph{Aspecto} introduz uma complicação para o personagem, o que pode limitar sua agência na cena. Entretanto, ter um \emph{Aspecto forçado} é a única maneira para ganhar pontos de destino durante a sessão de jogo, e, enfatizando, quando mais pontos de destino um personagem possuir, mais \emph{Aspectos} ele poderá invocar, logo mais vezes seus algos únicos ou notáveis aparecerão na narrativa. Destarte, um jogador que queira ver seu personagem fazendo coisas únicas e notáveis na narrativa deveria ter interesse em adquirir tantos pontos de destino quanto possível, o que só acontecerá se seu personagem tiver \emph{Aspectos forçados} contra si. Vale notar que a mesma sugestão apresentada acima pelo texto do Fate RPG para as \emph{invocações} serve para as \emph{forçadas}.

Assim, espera-se de um bom \emph{Aspecto}, isto é, um que seja bem redigido, que ele possa facilmente ser tanto \emph{invocado}, quanto \emph{forçado}. As \emph{invocações} permitirão que a narrativa contemple os algos únicos e notáveis do personagem, enquanto, por colocá-lo em situações complicadas, permite que ele possa fazê-lo mais vezes.

\subsubsection{Dizendo mais de uma coisa em uma frase simples}
\label{subsubsec:01-03-02}
Depois da análise da primeira parte da definição, pode-se partir para a segunda. Se a palavra \emph{simples} for lida em seu sentido técnico, obviamente o período em epígrafe se trata de uma contradição. Entretanto, esta subseção iniciou destacando que a palavra em questão deve ser lida em seu sentido vulgar, como antônimo de \emph{difícil} ou, por consequência, sinônimo de \emph{fácil}.

Desta forma, é interessante começar a análise pela expressão \emph{frase simples}. No imaginário popular, uma frase fácil é aquela curta e sem uso de vocábulos fora do uso popular -- considerando que tanto a linguagem quanto um jogo de RPG são fenômenos sociais, essa definição soa boa o bastante. Uma frase simples, portanto, será uma facilmente entendida por todos os envolvidos no jogo de RPG.

Entretanto, a parte de dizer mais de uma coisa nem sempre é trivial. É comum imaginar que para se dizer muita coisa, é preciso escrever muita coisa. Adicionalmente, quanto mais algos únicos e notáveis sobre o personagem o \emph{Aspecto} encompassar, mais vezes ele poderá ser \emph{invocado} ou \emph{forçado}, logo ele será mais útil. Pode, portanto, ser difícil resistir à tentação de escrever um parágrafo inteiro para um \emph{Aspecto}, mas um parágrafo, como ocorre a qualquer texto que possua mais de cento e cinquenta caracteres na sociedade do século XXI, pode não ser facilmente entendido.

Consequentemente, é preciso recorrer a alguma forma de dizer mais de uma coisa em uma frase simples. É aí que retornamos à primeira parte deste \emph{Manual}. Ao criar um \emph{Aspecto} como \textbf{O atual rei da França é careca}, consegue-se transmitir uma quantidade imensa de informações sem ser preciso as detalhar, a saber: existe um algo chamado \emph{rei}, esse algo tem a propriedade \emph{ser da França}, o algo \emph{rei da França} tem por propriedade \emph{ser atual}, e o algo \emph{atual rei da França} tem por propriedade \emph{ser careca}, e tudo isso é verdadeiro. Deve-se perceber que não se detalhou o que significa o algo chamado \emph{rei} ou o que significa a propriedade \emph{ser da França}, por exemplo, mas é possível analisar ainda mais profundamente cada termo do \emph{Aspecto} para se chegar a ainda mais informações.

É valido, agora, perguntar como essa transmissão de muita informação com poucas palavras funciona. Na linguagem, as palavras são marcadores de significado convencionais, ou seja, o significado delas não é intrínseco, mas atribuído pelos usuários daquela linguagem. Da mesma forma, o significado de uma frase depende de sua estrutura. Não é preciso muito esforço para inferir a diferença entre \emph{O atual rei da França é careca} e \emph{O careca rei da França é atual}. As palavras são as mesmas, mas a estrutura não, e com isso o significado das frases muda: uma fala da careca do atual rei da França, a outra fala da atualidade do careca que é o rei da França. É importante notar que as alterações de significado observadas permanecerão as mesmas caso as palavras individuais passem a ter outros significados. Entretanto, como este é um ponto razoavelmente complexo, ele será deixado para mais adiante.

\subsubsection{Técnicas e exemplos de redação básica de Aspectos}
\label{subsubsec:01-03-03}

Uma vez que ambas as partes da definição de um bom \emph{Aspecto} foram apresentadas, e deixando as técnicas mais avançadas para depois, cumpre-se partir para como usar a definição para redigir \emph{Aspectos}.

O primeiro ponto a se notar é \emph{frase simples}. A estrutura sintática mais simples é \emph{sujeito-propriedade}. \emph{Detetive em fim de carreira} é uma frase simples que obedece à estrutura sintática apresentada, e que serve como um bom \emph{Aspecto}. Como \emph{Aspecto}, ele define a existência de algo, um detetive, cuja propriedade é estar em fim de carreira, e essa existência é verdadeira, bem como pode ser facilmente \emph{invocado} (apelando tanto para o que um detetive faz, como para o fato de que uma pessoa em fim de carreira tem mais experiência ou contatos úteis), como \emph{forçada} (apelando para o fato de ele ser um detetive, não um especialista em invasão de sistemas de informação, como para o fato de que uma pessoa em fim de carreira experimenta alguma forma de decadência).

Entretanto, \emph{Detetive em fim de carreira} pode não dizer muito sobre o personagem. Sabemos, quanto muito, sua profissão e o tempo que ele a exerce. A adição de mais propriedades pode torná-lo mais interessante e falar mais coisas sobre ele. Pode ser um \emph{Detetive paranormal em fim de carreira}, \emph{Detetive espacial tabagista em fim de carreira}, \emph{Detetive corporativo rancoroso em fim de carreira desprestigiada}\ldots{} as possibilidades de nuance são muitas, bastando adicionar as propriedades desejadas

Todos os exemplos do parágrafo anterior falam de detetives em fim de carreira, mas a adição de diferentes propriedades não apenas diferencia cada um deles entre si, como descreve coisas adicionais. Por exemplo, se \emph{Detetive paranormal em fim de carreira} é verdadeiro, então existe o paranormal. Da mesma forma, as propriedades adicionais aumentam as possibilidades de se \emph{invocar} ou \emph{forçar} o \emph{Aspecto} -- é de se imaginar se o \emph{Detetive espacial tabagista em fim de carreira} consegue correr por muito tempo atrás de um suspeito, por exemplo. Há de se controlar, porém, o acréscimo de propriedades a um sujeito, a fim de impedir que a frase deixe de ser simples.

A segunda estrutura sintática mais simples é \emph{sujeito-verbo-predicado}. \emph{A Legião exige que eu prove meu valor} é uma frase simples, que obedece à estrutura sintática apresentada, e que também serve como um bom \emph{Aspecto}. Ela define a existência de uma Legião, bem como essa Legião demanda que a pessoa prove seu valor, seja lá o que provar seu valor signifique. Como \emph{Aspecto}, pode ser facilmente \emph{invocado} ou \emph{forçado} -- a criação de exemplos aqui deixo como exercício para o leitor.

Porém, da mesma forma como uma única propriedade diz pouco sobre o personagem na estrutura sintática \emph{sujeito-predicado}, uma única propriedade também transmite pouca informação na estrutura \emph{sujeito-verbo-predicado}. A presença do verbo permite que o sujeito, o predicado e suas propriedades interajam de formas distintas do que a simples ligação \emph{sujeito-propriedade}, já que agora tanto o sujeito, quanto o predicado terão propriedades, e o verbo dirá como o sujeito exerce a ação ou ligação descrita pelo verbo. Para citar alguns exemplos, \emph{A Legião dos Sacerdotes da Montanha Eterna exige que eu prove meu valor para os Quatro Ventos}, \emph{A Legião Estrangeira exige que eu prove meu valor em combate}, \emph{A Legião Pitagórica exige que eu prove meu valor matemático}\ldots mais uma vez, é possível toda sorte de variações, bastando adicionar as propriedades desejadas.

Assim como no caso \emph{sujeito-propriedade}, os exemplos acima mostram como a adição de propriedades diferenciou os \emph{Aspectos}. Cada uma das diferentes Legiões apresentadas demanda uma prova de valor própria, o que não apenas as diferenciam entre si, como descrevem elementos narrativos distintos e igualmente interessantes. É importante notar que a mesma ressalva se aplica aqui: cuidado para não colocar propriedades demais e acabar com um parágrafo.

\begin{tcolorbox}[colframe=FateBlue,colback=white,colbacktitle=FateBlue,coltitle=white,coltext=black,width=\linewidth,nobeforeafter,fonttitle=\Large\bfseries\sffamily\scshape,arc=3mm,arc is angular,sharp corners=uphill,left=1mm,right=1mm,valign=center,before title=\hspace{1em}\texttt{+},title=Redação básica de Aspectos em trinta segundos,breakable=true]
    \textbf{Estrutura sintática \emph{sujeito-propriedade}}
    \begin{enumerate}
        \item Defina o \emph{sujeito}: o algo sobre o qual se fala;
        \item Adicione propriedades (sugestão: no máximo 3 ou 4);
        \item Verifique se a frase resultante ficou clara e simples.
    \end{enumerate}
    \tcblower
    \textbf{Estrutura sintática \emph{sujeito-verbo-predicado}}
    \begin{enumerate}
        \item Defina o \emph{sujeito}: o algo que praticará a ação/ligação;
        \item Defina o \emph{verbo}: a ação/ligação a ser praticada;
        \item Defina o \emph{predicado}: o algo que sofrerá a ação/ligação;
        \item Adicione propriedades (sugestão: no máximo 3 ou 4);
        \item Verifique se a frase resultante ficou clara e simples.
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}
